\chapter{Dostoiévski e o parricídio}

Sobre a rica personalidade de Dostoiévski, seria o caso de evidenciar
quatro facetas: a do escritor, a do neurótico, a do ético e a do
pecador. Mas como poderemos nos encontrar em meio a essa desconcertante
complicação?

Quanto ao escritor, há poucas dúvidas de que seu lugar é não muito atrás
de Shakespeare. Dos romances escritos, \emph{Os irmãos Karamázov} é o de
maior envergadura e o episódio do grande inquisidor, das mais altas
realizações da literatura mundial, quase não se pode superestimar. Já no
que diz respeito a seus problemas pessoais, infelizmente a análise deve
depor armas.

Em Dostoiévski, de todos os aspectos, o mais vulnerável é sua ética. Se
quisermos alçá"-lo à condição de homem moral, com a justificativa de que
só chega ao patamar mais elevado de moralidade aquele que enveredou pela
viciosidade mais profunda, damos as costas a uma consideração
importante. A~pessoa moral é a que reage à tentação já ao pressenti"-la
em seu foro íntimo, sem ceder a ela. Aquele que, ao contrário, peca e em
seu remorso apresenta as mais elevadas exigências morais, este se expõe
à censura, que o deixa tão confortável. Ele não se prestou ao que há de
essencial na moralidade, que é a renúncia, pois a condução da vida moral
é um interesse prático da humanidade. Ele lembra os bárbaros das
migrações dos povos, que matavam e disso faziam penitência, no que a
penitência se fazia, de maneira direta, uma técnica para possibilitar o
assassinato. Ivan o Terrível não se comporta de modo diferente; sim,
essa comparação com a moralidade é traço russo bem característico.
Tampouco o resultado final do embate de Dostoiévski no campo da
moralidade tem algo de glorioso. Após as lutas mais renhidas, para
conciliar as pretensões pulsionais com as exigências da comunidade
humana, ele acaba por se submeter tanto à autoridade mundana como à
espiritual e, pela veneração ao tsar e ao deus dos cristãos, ele
retrocede a um tacanho nacionalismo russo, atitude essa que de um
espírito medíocre exigiria menos esforço. Eis aqui o ponto fraco de sua
grande personalidade. Dostoiévski deixou de ser um mestre e um
libertador dos homens, indo se associar a seus verdugos; o futuro
cultural da humanidade pouco terá devido a ele. Pode"-se demonstrar com
verossimilhança que a tal fracasso ele foi condenado por sua neurose. Se
dependesse do seu nível de inteligência e da força de seu amor à
humanidade, o caminho de vida que se lhe teria aberto seria o do
apostolado.

Considerar Dostoiévski pecador ou criminoso suscita vigorosa
resistência, que não precisa se fundar na avaliação filistina do
criminoso. Logo nos fazemos cientes do verdadeiro motivo: dois traços
são essenciais no criminoso --- o egoísmo ilimitado e a forte tendência
autodestrutiva; comum a ambos e pressuposto para a sua manifestação é o
desamor, a carência de valoração afetiva para com objetos humanos. Em
oposição a isso, logo nos lembramos de Dostoiévski, de sua grande
necessidade de amor, e de sua enorme capacidade de amar, que se externa
em manifestações de suprema bondade e lhe permite amar e auxiliar, mesmo
quando seria de seu direito o ódio e a vingança --- por exemplo, na
relação com a primeira mulher e seu amante. Então devemos perguntar de
onde, precisamente, nos vem a tentação de arrolar Dostoiévski entre os
criminosos. Resposta: o escritor, na escolha de suas temáticas, é levado
a caracterizar personagens brutais, assassinos, egoístas em detrimento
de todos os outros, o que sugere a existência dessas inclinações em seu
interior, sem falar em alguns fatos reais de sua vida, como o vício do
jogo e, talvez, o abuso sexual de uma garota impúbere
(confissão).\footnote{Ver no debate sobre Der unbekannte Dostoievski, 1926 --- Stefan Zweig:
``Ele não se detém ante os muros da moral burguesa e ninguém sabe dizer
ao certo até que ponto ele ultrapassou os limites jurídicos no tempo em
que viveu e quanto de instintos criminosos ele pôs em prática em seus
heróis (Três mestres, 1920). Sobre as relações íntimas entre os
construtos de Dostoiévski e suas vivências, ver as exposições de René
Fülöp"-Miller no parágrafo introdutório ao seu Dostojewski am Roulette,
1925, que estabelece ligações com Nikolai Strachoff.}  A contradição se resolve pela intuição de
que a pulsão destrutiva\label{destrutiva} extremamente forte de Dostoiévski, que, com
facilidade, o teria feito criminoso, foi orientada sobretudo contra a
sua pessoa (para dentro, em vez de para fora), vindo a se expressar como
masoquismo e sentimento de culpa. Ainda assim, à parte isso, a sua
personalidade conserva traços sádicos suficientes, que se manifestam em
sua irritabilidade, em seu gosto pelo tormento, em sua intolerância,
mesmo contra pessoas queridas, e ainda no modo pelo qual, e isso é
aparente, na condição de autor, ele trata o leitor: nas pequenas coisas
como sádico para fora; nas grandes, como sádico para dentro; portanto,
um masoquista, no que se tem o mais brando dos homens, o de mais boa
vontade e o mais solícito.

Tomando"-se os elementos complicadores da pessoa de Dostoiévski,
extraímos três fatores, um quantitativo e dois qualitativos: a dimensão
de sua afetividade, a disposição pulsional perversa, a fazer com que ele
seja taxado como sadomasoquista ou criminoso, e o dom artístico,
inanalisável. Esse conjunto bem seria passível de existir sem a neurose,
pois não há masoquistas plenos não neuróticos. Segundo a relação de
forças entre as exigências pulsionais e as inibições que a elas se
contrapõem (sem falar na via da sublimação disponível), Dostoiévski
poderia todavia ser classificado como ``personalidade pulsional''. Mas a
situação é prejudicada pela onipresença da neurose, que, como já foi
dito, não seria imprescindível sob essas circunstâncias, mas realizada
quanto mais copiosa a complicação que o eu há de vencer. Ora a neurose
vem a ser apenas um sinal de que o eu não chegou a tal síntese e que, em
tal busca, ele perdeu a sua unicidade.

Porém de que forma a neurose em sentido estrito pode ser comprovada?
Dostoiévski se dizia, e assim era tido pelos outros, epilético, em razão
de suas graves perdas de consciência, espasmos musculares e a
irritabilidade de que era acometido na sequência desses ataques. É~muito
provável que a referida epilepsia fosse apenas um sintoma de sua
neurose, que doravante teria de ser classificada como histeroepilepsia,
ou seja, como histeria grave. Não podemos ter plena certeza e por dois
motivos: primeiro, porque os dados anamnésicos sobre a dita epilepsia de
Dostoiévski são deficientes e insuficientes; segundo, porque não está
clara a concepção dos quadros clínicos associados aos ataques
epileptoides.

Agora, ao segundo ponto. É~supérfluo repetir aqui toda a patologia da
epilepsia, o que tampouco traz conclusão definitiva: salienta"-se sempre
como aparente unidade clínica o velho{} \emph{morbus sacer}, a
estranha doença e suas convulsões imprevisíveis, aparentemente
espontâneas, as mudanças de personalidade para o irritável e agressivo,
e a progressiva diminuição de todo rendimento intelectual. Mas esse
quadro acaba se desintegrando no indeterminado. Os ataques, que o
acometiam de maneira brutal, com mordida na língua e incontinência
urinária, cumulavam no \emph{status epilepticus} de risco mortal,
eventualmente eram abrandados até pontuais ausências, até vertigens
passageiras, podendo ser substituídos por breves períodos em que o
enfermo, como estando sob o domínio do inconsciente, fazia coisas que
lhe eram estranhas. A~não ser por um condicionamento puramente corporal,
e este de um modo que nos seria de difícil apreensão, a sua primeira
aparição poderia se dever a uma influência puramente anímica (terror) ou
então como reação a excitações anímicas. Por característico que seja o
arrefecimento intelectual para a grande maioria dos casos, conhece"-se
pelo menos \emph{um} caso em que o sofrimento não chegou a prejudicar
uma elevada produção individual (\emph{Helmholtz}). Outros casos para os
quais se alegou a mesma coisa ou são incertos ou estão sujeitos às
mesmas objeções que o de Dostoiévski. As pessoas acometidas pela
epilepsia podem dar a impressão de estupidez e desenvolvimento
retardado, e com frequência o padecimento vem acompanhado da mais
pronunciada imbecilidade e dos maiores comprometimentos cerebrais, ainda
que não se tenha aí um componente necessário do quadro clínico. Mas
esses ataques, com todas as suas variantes, encontram"-se também em
outras pessoas, que manifestam pleno desenvolvimento mental e uma
afetividade um tanto exagerada, sobre a qual o domínio é o mais das
vezes insuficiente. Não admira que sob essas circunstâncias, tenha"-se
por impossível insistir na unidade de uma afecção clínica ``epilepsia''.
Aparentemente, a homogeneidade dos sintomas exteriorizados parece exigir
uma concepção funcional, como se um mecanismo de descarga pulsional
anormal fosse organicamente pré"-formado, e a tal mecanismo se recorreria
em proporções bem diferentes, por graves enfermidades residuais e
tóxicas, como também pelo domínio insatisfatório da economia anímica, e
quando o funcionamento da energia que atua na mente está em ponto de
crise. Por trás dessa bipartição pressente"-se a identidade do mecanismo
que subjaz à descarga de pulsões. Algo parecido se dá com os processos
sexuais, basicamente de origem tóxica; já os médicos mais antigos
chamavam o coito de uma pequena epilepsia, reconhecendo no ato sexual o
abrandamento e a adaptação das descargas de estímulos epilépticos.

A ``reação epiléptica'', como de modo geral pode ser chamada,
indubitavelmente está à disposição também da neurose, cuja essência
consiste em executar, pela via somática, quantidades de excitações com
as quais não se consegue lidar psiquicamente. Com isso, o ataque
epiléptico torna"-se um sintoma de histeria, e por ela é adaptado e
modificado, de modo semelhante a um decurso sexual normal. Portanto,
procede"-se de maneira correta ao distinguir uma epilepsia orgânica de
uma ``afetiva''. O~significado prático é o seguinte: o afetado por uma
tem uma doença cerebral; o que o é por outra, é neurótico. No primeiro
caso a vida mental está sujeita a perturbação estranha, vinda de fora;
no segundo caso, o distúrbio é expressão da própria vida mental.

É de todo provável que a epilepsia de Dostoiévski fosse do segundo tipo.
Não se pode demonstrá"-lo de maneira conclusiva; para isso, seria preciso
estar em condições de dispor o primeiro surgimento e as oscilações
posteriores dos ataques em conexão com a sua vida mental, e para tal
sabe"-se muito pouco. Os ataques em si descritos não ensinam nada, as
informações sobre as relações entre ataques e vivências são
insuficientes e não raro contraditórias. Mais provável é a hipótese de
que os ataques remontem à infância remota de Dostoiévski, no que foram
substituídos primeiramente por sintomas mitigados, e só então, aos
dezoito anos, pela vivência perturbadora que se seguiu ao assassinato do
pai, esses ataques assumiram a forma epilética. Seria muito oportuno, se
tal viesse a se confirmar, que, durante o cumprimento de pena na
Sibéria, os ataques tenham sido completamente sustados, mas outras
informações o contradizem.\footnote{A maior parte dos dados --- entre eles alguma informação dada pelo
próprio Dostoiévski --- muito mais assevera que a doença só havia
assumido seu caráter definitivo, epilético, enquanto ele cumpria pena na
Sibéria. Infelizmente há motivos para desconfiar dos relatos
autobiográficos dos neuróticos. A~experiência mostra que sua rememoração
encontra"-se submetida a falseamentos, que se destinam a dilacerar uma
conexão causal desagradável. No entanto, parece fato que a estada na
prisão siberiana também teria alterado de maneira notável o estado da
doença de Dostoiévski. Cf. Dostojewskis Heilige Krankheit (p\,1.186).} 

A indiscutível relação entre o parricídio n'\emph{Os irmãos
Karamázov}{} e o destino do pai de Dostoiévski é mais do que um
dado biográfico notável e suscita uma alusão a ``determinada orientação
psicológica moderna''. Pelo considerar da psicanálise, pois é dela que
se trata, é nesse acontecimento que se manifestam o mais sério trauma e,
na reação de Dostoiévski a ele, o ponto crucial de sua neurose. Porém,
se intento fundamentar psicanaliticamente esta exposição, devo temer
parecer incompreensível a todos aqueles que não estão familiarizados com
os modos de expressão e com as teorias da psicanálise.

Temos um ponto de partida seguro. Conhecemos o sentido dos primeiros
ataques de Dostoiévski em seus anos de juventude, muito antes do
aparecimento da ``epilepsia''. Esses ataques tinham um significado de
morte, eram anunciados por uma angústia de morte e consistiam em estados
de sono letárgico. Ele foi acometido pela primeira vez por uma
melancolia súbita, sem motivo, quando ainda garoto; uma sensação, como
ele veio a relatar mais tarde ao amigo Solovyov, como se tivesse de
morrer; e de fato se seguia um estado completamente semelhante à morte
real. Seu irmão Andrei relatou que, quando Fiódor era menino, antes de
dormir, ele tinha o cuidado de deixar bilhetes, temendo cair num sono
semelhante à morte, razão pela qual pedia que só o enterrassem passados
cinco dias (Fülöp"-Miller e Eckstein, 1925, \versal{LX}).

Conhecemos o sentido e a intenção de tais ataques que se assemelhavam à
morte. Eles significam uma identificação com um morto, com uma pessoa
que realmente está morta, ou que está viva e a ela se deseja a morte. O
último caso é o mais significativo: o ataque tem o valor de uma punição.
Desejou"-se a morte de outro e agora se é esse outro e se está morto.
Aqui a teoria psicanalítica introduz a asserção de que esse outro, para
o garoto, via de regra é o pai, e o ataque --- denominado histérico ---
é uma autopunição para o desejo de morte contra o odiado pai.

Segundo concepção conhecida, o crime principal e primordial, tanto da
humanidade\label{humanidade} como do indivíduo, é o parricídio.\footnote{Ver em ``Totem und Tabu'' {[}Gesammelte Werke, Bd. \versal{IX}{]}.}  Em
todo o caso, é a fonte original do sentimento de culpa, e não sabemos se
a única; pelas investigações, ainda não se pode comprovar a origem
mental da culpa e da necessidade de expiação. Ela, porém, não precisa
ser única. A~situação psicológica é complicada e demanda elucidação. A~relação do garoto com o pai é, como podemos dizer, ambivalente. Afora o
ódio, que faria eliminar o pai como rival, existe a regularidade de uma
medida de ternura a ele dirigida. Ambas as atitudes estão subsumidas à
identificação com o pai. Ele gostaria de estar no lugar do pai, porque o
admira; e, uma vez que gostaria de ser como ele, quer eliminá"-lo. Todo
esse desdobramento depara com um poderoso obstáculo. Em determinado
momento a criança aprende que a tentativa de eliminar o pai como rival
lhe seria punida com a castração. A~contar do medo da castração,
portanto no interesse da comprovação de sua masculinidade, tem"-se o
desejo de posse da mãe e da eliminação do pai. E, uma vez que esse
desejo é mantido no inconsciente, ele compõe o fundamento do sentimento
de culpa. Cremos ter aqui descritos os processos normais, o destino
normal do chamado complexo de Édipo; no entanto, temos de acrescentar
ainda um complemento importante.

Outro elemento complicador se produz quando em crianças o fator
constitucional a que chamamos bissexualidade se exerce de maneira mais
intensa. Então, ameaçada a masculinidade pela castração, fica
fortalecida a tendência a se esquivar para uma orientação à
feminilidade, a colocar"-se mais ao lado da mãe e a desempenhar seu papel
como objeto de amor pelo pai. Mas só o medo da castração torna também
essa solução impossível. Entende"-se que seria preciso tomar para si a
castração se se quisesse ser amado pelo pai como uma mulher. Incidem
assim sob o recalque ambos os impulsos, tanto o do ódio ao pai como o do
enamorar"-se dele. Determinada diferença psicológica consiste em
renunciar ao ódio pelo pai em decorrência do medo ante um perigo externo
(a castração): mas o enamoramento pelo pai é manejado como risco
pulsional interno, que no fundo remonta precisamente ao mesmo risco
externo.

O que o ódio ao pai torna inaceitável é o medo do pai; a castração é
terrível, tanto como punição quanto como preço do amor. Dos dois fatores
que recalcam o ódio ao pai, é ao primeiro, ou seja, o medo diretamente
relacionado à punição e à castração, que se deve chamar de normal, o
reforço patogênico parecendo só vir por outro fator, que é o medo ante a
atitude feminina. Portanto, uma disposição acentuadamente bissexual
converte"-se em uma das condições ou reforços da neurose. Disposição
desse tipo pode certamente ser assumida para Dostoiévski, mostrando"-se
em sua forma passível de existência (homossexualidade latente), no
significado de suas amizades masculinas para sua vida, em sua relação
especialmente terna para com seus rivais no amor e em sua notável
compreensão ante situações só passíveis de ser esclarecidas por uma
homossexualidade recalcada, como demonstram tantos exemplos de seus
romances.

Eu lamento, mas tal não se pode mudar, que esses apontamentos sobre as
atitudes de amor e de ódio ao pai, e suas conversões ante o influxo da
ameaça de castração, pareçam indignos de crédito ao leitor pouco versado
em psicanálise e sem gosto por ela. Eu esperaria que o complexo de
castração fosse objeto de recusa universal. Mas só posso reiterar que a
experiência psicanalítica alça precisamente essas relações acima de
qualquer dúvida, e nelas nos invoca a reconhecer a chave para toda
neurose. Essa chave, temos então de buscá"-la na aventada epilepsia de
nosso autor. Como são estranhas para nossa consciência as coisas pelas
quais está governada a nossa vida mental inconsciente!

As consequências do recalque do ódio ao pai no complexo de Édipo não se
esgotam no que foi debatido até aqui. Tem"-se ademais que a identificação
com o pai acaba forçando um lugar duradouro no eu. Ela é assimilada ao
eu, contrapondo"-se com isso como instância especial ao conteúdo restante
desse eu. A~essa instância chamamos supereu, e atribuímos a ela,
herdeira do influxo parental, as mais importantes funções. Se o pai foi
severo, violento, cruel, o supereu toma essas propriedades para si, e em
sua relação com o eu torna a se estabelecer a passividade, que
justamente deve ser recalcada. Se o supereu se tornou sádico, o eu se
torna masoquista, isto é, no fundo femininamente passivo. No eu surge
uma grande necessidade de punição, que em parte se põe à disposição do
destino, e em parte encontra satisfação nos maus"-tratos pelo supereu
(consciência de culpa). Toda punição vem a ser, no fundo, a castração,
e, como tal, a satisfação da antiga atitude passiva para com o pai.
Também o destino acaba sendo apenas uma tardia projeção do pai.

Os processos normais na formação da consciência devem, assim, ser
semelhantes aos anormais aqui apresentados. Para nós não basta
estabelecer a delimitação entre ambos. Observa"-se que aqui se atribui a
maior parte de participação ao desfecho dos componentes passivos da
feminilidade recalcada. Além disso, como fator acidental é importante
considerar se o pai temido também na realidade é violento. Isso é algo
que diz respeito a Dostoiévski, e atribuiremos o fato consumado de seu
sentimento de culpa fora do comum, bem como a sua conduta de vida
masoquista, a um componente feminino forte. Eis a fórmula para
Dostoiévski: uma disposição bissexual bastante forte, que, com especial
intensidade, pode se voltar contra a dependência em relação a um pai
especialmente duro. A~esse caráter da bissexualidade, acrescentamos o
componente de sua natureza{} previamente identificado. O~sintoma
prematuro dos ``ataques de morte'' pode ser também entendido como uma
identificação do pai ao eu, permitida pelo supereu ao modo de punição.
``Quiseste matar o pai, para seres tu mesmo o pai''. Agora és o pai, mas
o pai morto; este, o mecanismo habitual dos sintomas histéricos. E~com
isso: agora te mata o pai. Para o eu, o sintoma da morte como satisfação
da fantasia do desejo masculino e, ao mesmo tempo, como satisfação
masoquista; para o supereu, a satisfação pela punição e, portanto, a
satisfação sádica. Ambos, eu e supereu, seguem desempenhando o papel do
pai.

De modo geral, a relação entre pessoa e objeto"-pai se converteu, pela
conservação de seu conteúdo, em uma relação entre eu e supereu, uma nova
encenação em um segundo palco. Tais reações infantis ao complexo de
Édipo poderiam extinguir"-se, se a realidade já não as suprisse com
alimento algum. Mas o caráter do pai permanece o mesmo --- ou melhor,
ele piora com o passar dos anos, e assim também se mantém o ódio ao pai
por Dostoiévski, o seu desejo de morte contra o pai que é mau. Ora, é
perigoso quando a realidade satisfaz tais desejos recalcados. A~fantasia
se tornou realidade, e todas as medidas de defesa são então
fortalecidas. E~desse modo, se admitimos o caráter epiléptico dos
ataques de Dostoiévski, certamente eles significarão uma identificação
com o pai ao modo de punição, mas se tornam amedrontadores, como o foi a
própria morte terrível do pai. Quais conteúdos, sobretudo os sexuais,
ela {[}a fantasia{]} teria ainda absorvido é algo que nem se pode
imaginar.

É digno de nota que na aura do ataque se faz vivenciar um momento da
mais elevada bem"-aventurança, que pode muito bem ter fixado tanto o
triunfo como a libertação ante a notícia da morte, à qual logo se seguiu
a punição tanto mais cruel. Tal sequência de triunfo e tristeza, de
festiva alegria e tristeza, é algo que podemos entrever como estando
presente entre os irmãos da horda primeva, que trucidaram o pai, e a
encontramos repetida na cerimônia do banquete totêmico. Se se
confirmasse que Dostoiévski, quando na Sibéria, esteve livre dos
ataques, isso só faria confirmar que seus ataques lhe eram uma punição.
Ele já não precisava deles, quando punido de outra forma. Mas tal não
pode ser comprovado. Na economia de Dostoiévski, antes se esclarece essa
necessidade de punição por ele ter atravessado incólume esses anos de
miséria e humilhação. A~condenação do escritor como criminoso político
foi injusta --- certamente ele sabia disso, mas aceitava a punição
imerecida pelo paizinho"-tsar como substituto à punição de que seus
pecados contra o pai real o tinham feito merecedor. Em lugar da
autopunição, ele se deixava punir pelo substituto do pai. Vislumbra"-se
aqui um pouco da justificação psicológica das penas que lhe eram
impostas pela sociedade. É~sabido que grandes grupos de criminosos
anseiam pela punição. O~seu supereu a exige, no que são poupados de uma
autoimputação.

Quem conhece a complicada conversão de significado de sintomas
histéricos entenderá que aqui não se empreende qualquer tentativa de se
aprofundar, para além do que se tem neste introito, no sentido mesmo dos
ataques de Dostoiévski.\footnote{Ver ``Totem und Tabu''. A~melhor informação sobre o sentido e o conteúdo
de seus ataques é dada pelo próprio Dostoiévski, quando informa ao amigo
Strakhov que a sua irritabilidade e depressão na sequência de um ataque
epilético se justificariam por ele parecer como um criminoso, não lhe
sendo possível se livrar de uma culpa desconhecida que ele carregava
consigo e o oprimia, uma culpa por ter perpetrado um grave crime
(``Dostojewskis Heilige Krankheit'', p\,1188). Nessas queixas, a
psicanálise vislumbra uma porção do conhecimento da ``realidade
psíquica'' e se esforça para fazer tornar conhecida a culpa desconhecida
à consciência.}  Basta se supor que o seu
significado original tenha permanecido inalterado por detrás de todas as
superposições posteriores. Pode"-se dizer que Dostoiévski jamais se viu
livre do peso na consciência pela intenção de matar o pai. Esse peso
determinou também sua conduta com relação a dois outros campos em que a
relação com o pai se mostra decisiva, a saber, a autoridade do Estado e
a crença em Deus. No primeiro, ele caiu por terra em completa submissão
ao paizinho"-tsar, que na realidade certa vez havia representado com ele
a comédia do assassinato, esta que nele tantas vezes seus ataques
cuidaram de representar em forma de ensaio. À~penitência coube aqui a
última palavra. No campo religioso, ele se manteve mais em liberdade e,
segundo relatos aparentemente confiáveis, até o último momento de sua
vida, ele teria oscilado entre fé e ateísmo. O~seu poderoso intelecto
lhe impossibilitava passar por alto quaisquer das dificuldades lógicas
às quais a fé conduz. Na repetição em âmbito individual de um
desenvolvimento da história universal, o autor esperava encontrar no
ideal cristão uma saída e uma libertação da culpa, usando o seu
sofrimento como pretensão ao papel de um Cristo. Se, de modo geral, isso
não lhe trouxe a liberdade, e o tornou reacionário, segue"-se daí que a
culpa filial, que é comum aos seres humanos e sobre a qual se constrói o
sentimento religioso, tinha alcançado nele uma força supraindividual,
mantendo"-se insuperável, mesmo à sua grande inteligência. Aqui nos
expomos à crítica segundo a qual teríamos renunciado à imparcialidade da
análise e submetido Dostoiévski a valorações que só se justificam se se
assumir como ponto de partida uma visão de mundo específica. Um
conservador tomaria o partido do grande inquisidor e julgaria
Dostoiévski de modo diferente. A~crítica se justifica, não se pode falar
em atenuação, uma vez que a decisão de Dostoiévski parece ter sido
determinada pela sua inibição intelectual, que se seguiu a sua neurose.

Dificilmente será por acaso que três obras"-mestras da literatura de
todos os tempos tenham tratado do mesmo tema, o parricídio: \emph{Édipo
Rei}, de Sófocles; \emph{Hamlet}, de Shakespeare, e \emph{Os irmãos
Karamázov}, de Dostoiévski. Em todas as três é desvelado o motivo do ato
--- a rivalidade sexual pela mulher.

Delas a mais direta é certamente a representação em drama, que vem se
juntar à saga grega. Ali é o próprio herói que comete o ato. Mas sem
atenuantes e dissimulações, a elaboração poética não é possível. A~confissão nua e crua da intenção de matar o pai, tal como a pretendemos
na análise, nos parece insuportável sem uma preparação analítica. No
drama grego, a imprescindível atenuação é conduzida de maneira
magistral, mantendo"-se os fatos, uma vez que o motivo inconsciente do
herói é projetado no real como coação do destino que lhe é estranha. O~herói comete o ato sem ter a intenção de fazê"-lo e, ao que parece, sem a
influência da mulher; porém essa conexão é levada em conta, uma vez que
só consegue conquistar a mãe"-rainha após a repetição do ato junto ao
monstro, que simboliza o pai. Depois que a sua culpa é descoberta e
tornada consciente, não se segue nenhuma tentativa de livrar"-se dela no
que diz respeito à autoconstrução da coação do destino, mas ela é
reconhecida e purgada como culpa consciente, o que, à nossa ponderação,
pode parecer injusto, mas psicologicamente é de todo correto.

A representação do drama inglês é indireta, o protagonista não chega a
consumar ele próprio o ato, cometido por outro, para o qual não
significava assassinar o pai. Com isso, o escandaloso motivo da
rivalidade sexual pela mulher não precisa ser atenuado. Também o
complexo de Édipo do protagonista, nós o divisamos de maneira um tanto
enviesada, experimentando nele o efeito do ato de outro. Ele deve vingar
o ato, e é curiosa a maneira como se encontra incapaz de fazê"-lo.
Sabemos ser o seu sentimento de culpa que o paralisa; em um dos
processos neuróticos, é de maneira completamente semelhante que o
sentimento de culpa é deslocado para a percepção de sua incapacidade
para a realização dessa tarefa. Surgem sinais de que o protagonista
experimenta essa culpa como supraindividual. Ele despreza os outros não
menos que a si próprio. ``Se se tratar todo homem segundo o que merece,
quem estará seguro contra a espada?''

Nessa direção o romance do autor russo dá um passo além. Também aí é
outro que consuma o crime, mas, para esse outro, o assassinato está na
mesma relação filial que estaria para o protagonista Dmitri, a quem o
motivo da rivalidade sexual diz respeito abertamente --- outro irmão, a
quem Dostoiévski, o que é digno de nota, atribui a doença que lhe é
própria, a suposta epilepsia, como se quisesse confessar que ``o
epilético, o neurótico em mim é o parricida''. E~segue"-se então, no
pronunciamento da defesa ante o tribunal do júri, o célebre escárnio
para com a psicologia, que seria uma faca de dois gumes. Um disfarce de
grandes proporções, pois é preciso apenas invertê"-lo para encontrar o
sentido mais profundo da concepção de Dostoiévski. Não é a psicologia
que merece o escárnio, e sim o processo de execução judicial. É~indiferente quem efetivamente cometeu o ato; para a psicologia importa
apenas quem o desejou em sentimento e, quando aconteceu, saudou"-o com as
boas"-vindas, motivo pelo qual todos os irmãos são igualmente culpados,
exceção feita à figura de contraste Aliocha, homem do desfrute, entregue
às suas pulsões, cínico cético e criminoso epilético. N'\emph{Os irmãos
Karamázov} encontra"-se uma cena do mais elevado significado para
Dostoiévski. Em conversa com Dmitri, o Padre Zossima reconhece que este
traz em si a disposição para assassinar o pai, e se lança a seus pés.
Não se tem aí expressão de admiração, e sim tal significa que o clérigo
está repudiando a tentação de desprazer ou de rechaçar o assassino, e
por isso se humilha diante dele. A~simpatia de Dostoiévski pelo
criminoso de fato desconhece limites, ultrapassando em muito a compaixão
à qual o infeliz tem direito, lembrando o temor sagrado, com que se
olhava para os epiléticos e mentalmente transtornados no passado. O~criminoso é para ele quase que um redentor, que toma a culpa para si,
sem o qual ela teria de ser levada pelos outros. Isso não só é compaixão
benéfica; é também identificação com base no mesmo impulso assassino, e
na verdade um e o mesmo narcisismo ligeiramente deslocado\label{deslocado}. O~valor
ético dessa bondade, com isso, não deve ser contestado. Talvez se tenha
aí, de modo geral, o mecanismo da participação benigna nas outras
pessoas, que, de maneira especialmente fácil, se observa nos casos
extremos de consciência de culpa que grassavam no autor. Não há dúvida
de que essa simpatia por identificação tenha determinado de maneira
decisiva a escolha de temas por Dostoiévski. Mas ele tratou
primeiramente do criminoso comum --- por egoísmo ---, do criminoso
político e religioso, só ao final de sua vida voltando"-se ao criminoso
original, ao parricida, e nele depositou sua confissão literária.

A publicação de seus escritos póstumos e do diário de sua mulher
iluminou de maneira penetrante um episódio de sua vida, que foi o
período em que Dostoiévski, na Alemanha, esteve tomado pelo vício do
jogo (Fülop"-Miller e Eckstein, 1925). Um acometimento inconfundível de
paixão patológica, a qual de nenhum modo poderia ser avaliada de outra
forma. Não faltaram racionalizações para esse agir curioso e indigno. O~sentimento de culpa, como não raro entre os neuróticos, tinha criado um
substituto palpável em um fardo de dívidas, e Dostoiévski podia tomar
como pretexto que, pelo ganho no jogo, ele teria a possibilidade de
retornar à Rússia sem ser encarcerado por seus credores. Mas isso era
apenas subterfúgio, Dostoiévski era suficientemente perspicaz para o
reconhecer e igualmente honesto para confessá"-lo. Ele sabia que a
questão principal era o jogo em si e por si, \emph{le jeu pour le
jeu}.\footnote{``Todo o problema se resume ao jogo'', escrevia ele em carta. ``Sou
capaz de lhe jurar que não se trata de cobiça, ainda que, como não posso
negar, eu estivesse precisando de dinheiro mais do que de qualquer outra
coisa.''.}  Todos os pormenores de seu comportamento
pulsionalmente desprovido de sentido comprovavam isso e ainda outra
coisa. Ele jamais descansava até que tivesse perdido tudo. O~jogo era
para ele também uma via para a autopunição. Incontáveis vezes ele dera à
jovem esposa a sua palavra, ou sua palavra de honra, de não mais jogar,
ou de a partir daquele dia não mais jogar, e, como ela disse, ele a
quebrava quase sempre. E~toda vez que as perdas os levavam, a si e a
ela, à mais extremada miséria, ele extraía daí uma segunda satisfação
patológica. Diante dela ele podia se vituperar, se humilhar, exortá"-la a
desprezá"-lo, lamentar que ela tivesse casado com um vil pecador, e, com
esse desencargo de consciência, ele voltava ao jogo no dia seguinte. A~jovem mulher se habituou a esse ciclo, pois percebera que a única tábua
de salvação, a produção literária, jamais ia tão bem como após terem
perdido tudo e empenhado as últimas posses. É~natural que ela não
entendesse a conexão. Quando o seu sentimento de culpa estivesse
satisfeito pela punição, que ele próprio tinha se imputado, abrandava"-se
o bloqueio ao seu trabalho, e ele se permitia alguns passos no caminho
para o êxito.\footnote{Ele não saía da mesa de jogo até que tivesse perdido tudo, até que
estivesse completamente aniquilado. Só mesmo quando a desgraça tinha se
cumprido totalmente, o demônio por fim se esquivaria de sua alma,
cedendo lugar ao gênio criador.} 

Qual traço da vida infantil, há muito soterrado, força uma repetição na
compulsão pelo jogo é algo que se deixa facilmente entrever se nos
amparamos em um conto de um jovem escritor. Stefan Zweig, que, aliás,
dedicou um estudo a Dostoiévski (\emph{Três mestres} {[}1920{]}), narra
em sua reunião de três contos \emph{Die Verwirrung der Gefühle} (1927)
uma história que ele intitulou ``Vinte e quatro horas na vida de uma
mulher''. A~pequena obra"-prima pretende apenas demonstrar uma essência
da mulher como que irresponsável, e a que surpreendentes excessos isso a
pode impelir por uma impressão da vida inesperada. Só que a novela diz
muito mais, quando submetida a uma interpretação analítica. Sem que se
queira justificar ou desculpar coisa alguma, ela representa algo de modo
geral humano, ou muito mais do que humano, e tal interpretação se impõe
com tamanha insistência que é difícil recusá"-la. E~como é característico
à natureza da criação artística, o autor, com quem eu privava da
amizade, ao ser por mim questionado, pôde garantir que a interpretação
que eu lhe comunicava era totalmente estranha ao seu conhecimento e à
sua intenção, embora na narrativa se entrelaçassem muitos detalhes que
pareciam calculados para indicar a trilha secreta.

Na novela de Zweig, uma senhora idosa e de origem distinta narra ao
autor uma experiência pela qual passara havia mais de vinte anos. Então
recém"-viuva, mãe de dois filhos, já encaminhados na vida, vida que para
ela já não apresentava grandes expectativas, embarcou em uma viagem sem
rumo definido pelos salões de jogos dos cassinos de Montecarlo. Dentre
tantas impressões curiosas do lugar, logo ficou fascinada ante a visão
de duas mãos que pareciam delatar todas as sensações do infeliz jogador
com desvelada franqueza e intensidade. Essas mãos pertenciam a um belo
jovem --- o autor lhe dá, como que por acaso, a idade do filho mais
velho daquela que o perscrutava ---, e ele, após ter perdido tudo, deixa
o salão no mais profundo desespero, presumivelmente decidido a dar um
fim à sua desesperançada vida no pátio do cassino. Compelida{} por
uma simpatia inexplicável, a mulher se pôs a segui"-lo, disposta a tudo
para tentar salvá"-lo. Ele a toma por mais uma daquelas mulheres
inconvenientes, ali tão numerosas, e pensa em repeli"-la. Mas ela
insiste, do modo mais natural possível se vê obrigada a hospedar"-se no
hotel em que ele está e, enfim, compartilhar o seu leito. Após a noite
de amor improvisada, ela deixa o jovem, aparentemente mais calmo,
fazendo"-o prometer, sob as circunstâncias mais solenes, que ele não mais
voltaria a jogar, proveu"-o com dinheiro para a viagem de volta e
prometeu ir encontrá"-lo à saída do trem na estação. Então ela tomou"-se
de grande ternura pelo rapaz, viu"-se disposta a tudo sacrificar para não
perdê"-lo e, em vez de se despedir, decidiu viajar com ele. Alguns
atropelos fizeram com que ela perdesse o trem; nostálgica do que deixara
fugir, ela visita ainda uma vez o salão de jogos, e é com horror que ali
torna a encontrar as mãos que despertaram a sua simpatia: o relapso
havia retornado ao jogo. Ela o lembra de sua promessa, mas, possuído
pela paixão do jogo, ele a chama de desmancha"-prazeres, diz a ela que vá
embora e lhe lança o dinheiro, com o qual ela quisera redimi"-lo.
Profundamente envergonhada, ela se vai às pressas e depois ainda vem a
seu conhecimento que nem mesmo fora capaz de preservá"-lo do suicídio.

É certo que essa história, magnificamente narrada, sempre movida por
soluções de continuidade, tem brilho por si só e pelo efeito que provoca
no leitor. Mas a análise mostra que a descoberta pela protagonista
reside no subsolo de uma fantasia de desejo de seus tempos de puberdade,
e tal fantasia muitas pessoas lembram como consciente. Segundo ela, a
mãe gostaria ela própria de introduzir o jovem na vida sexual, para
salvá"-lo das temíveis nocividades do onanismo. As numerosas obras
literárias que tratam dessa redenção têm a mesma origem. O ``peso'' do
onanismo é substituído pelo vício do jogo, e a ênfase da atividade
passional das mãos delata essa dedução. Na verdade, a sanha pelo jogo é
um equivalente do antigo onanismo compulsivo, sendo precisamente com a
palavra ``bater'' que é designada, no quarto dos meninos, a agitação dos
genitais com as mãos. O~caráter irresistível dessa tentação, os
preceitos sagrados, ainda que jamais seguidos --- de não tornar a
cometê"-lo, o prazer atordoante e o peso na consciência fazem a sua ruína
(suicídio), e se mantêm inalterados, mesmo quando substituídos. Note"-se
que a novela de Zweig é narrada pela mãe, não pelo filho. Para o filho
deve ser lisonjeiro pensar: se a mãe soubesse os perigos que o onanismo
me traz, ela certamente me daria a permissão para ter todos os carinhos
bem junto a seu ventre. A~equiparação da mãe à prostituta, realizada
pelo jovem na novela de Zweig, se dá no contexto da mesma fantasia. Ela
torna o interdito facilmente alcançável; o peso na consciência, que
acompanha essa fantasia, impregna o desenlace infeliz da narrativa.
Também é interessante notar como a \emph{façade} que o autor empresta à
novela não procura encobrir o seu sentido analítico. Pois é muito
contestável que a vida amorosa da mulher seja dominada por impulsos
súbitos e enigmáticos. Pelo contrário, a análise descobre motivação
suficiente para a atitude inesperada da mulher, até então apartada do
amor. Fiel à lembrança do marido, ela havia se armado contra toda e
qualquer demanda que se lhe assemelhasse à dele, mas --- e aqui a
fantasia do filho se mostra correta --- na condição de mãe, ela não
escapou à transferência de amor completamente consciente pelo filho, e
foi nesse ponto não vigiado que o destino pôde arrebatá"-la.

Se o vício do jogo, com suas lutas malsucedidas de romper com o hábito e
com seus ensejos de autopunição, é uma repetição da compulsão pelo
onanismo, não nos admira que tenha conquistado espaço tão grande na vida
de Dostoiévski. No entanto, não encontramos nenhum caso de neurose
grave, na qual a satisfação autoerótica dos primeiros tempos e da
puberdade não tenha desempenhado um papel, e as ligações entre os
esforços para reprimi"-los e o medo do pai são por demais conhecidas para
ser \emph{aqui} mais do que mencionadas.\footnote{A grande maioria dos aspectos aqui apresentados encontra"-se também no
excelente escrito de Jolan Neufeld, datado de 1923, ``Dostojewski,
Skizze zu seiner Psychoanalyse'' (Imago"-Bücher, Nrn. \versal{IV}).} 

{1} Ver no debate sobre \emph{Der unbekannte
Dostoievski}, 1926 --- Stefan Zweig: ``Ele não se detém ante os muros da
moral burguesa e ninguém sabe dizer ao certo até que ponto ele
ultrapassou os limites jurídicos no tempo em que viveu e quanto de
instintos criminosos ele pôs em prática em seus heróis (\emph{Três
mestres}, 1920). Sobre as relações íntimas entre os construtos de
Dostoiévski e suas vivências, ver as exposições de René Fülöp"-Miller no
parágrafo introdutório ao seu \emph{Dostojewski am Roulette}, 1925, que
estabelece ligações com Nikolai Strachoff.

{7} A grande maioria dos aspectos aqui
apresentados encontra"-se também no excelente escrito de Jolan Neufeld,
datado de 1923, ``Dostojewski, Skizze zu seiner Psychoanalyse''
(Imago"-Bücher, Nrn. \versal{IV}).
